<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://www.noedominguez.com/es/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.noedominguez.com/es/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-11T21:38:07+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/feed.xml</id><title type="html">El blog de Noé Domínguez</title><subtitle>Mi blog personal, tecnología &amp; programación</subtitle><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><entry xml:lang="es"><title type="html">ArtMedia de la herencia histórica a la era digital</title><link href="https://www.noedominguez.com/es/blog/puebla-artmedia-500s/" rel="alternate" type="text/html" title="ArtMedia de la herencia histórica a la era digital" /><published>2019-02-15T00:00:00+00:00</published><updated>2019-02-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/es/blog/puebla-artmedia-500s</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/es/blog/puebla-artmedia-500s/"><![CDATA[<p>En el año de 2013, Puebla coqueteaba con una idea en materia de innovación y diseño: la postulación a la red de ciudades creativas de la UNESCO.  Durante algunos años en conjunto con el gobierno municipal de Puebla, sociedad civil, academia, e industria,  trabajamos en la creación de un Mapa de Ruta. Se definieron varios proyectos que pudieran postular exitosamente a Puebla dentro de un conjunto selecto de ciudades que buscan fomentar el potencial creativo.</p>

<p>Sin embargo, Puebla es una capital que aún se está definiendo en cómo utilizar la tecnología a su favor. En las mesas de trabajo, de acuerdo con la industria se ha planteado que la tecnología y el diseño se utilice para potenciar la industria automotriz, textil y de materiales. Sin embargo, hoy en día la tecnología nos ha demostrado que puede estar en cualquier industria y que además puede cambiar nuestra vida cotidiana.</p>

<h3 id="quiénes-hacen-art-media-y-cómo-lo-usamos">Quiénes hacen Art Media y cómo lo usamos</h3>
<p>Uno de los polos de desarrollo académico de que más admiro es el MIT Media Lab. Es un lugar en donde obtener un título de Artes exige el uso de la ingeniería para desarrollar nuevos temas académicos. A pesar de que pareciera que ahí ocurren proyectos interdisciplinarios, Joichi Ito -el director- lo define más como un lugar donde suceden proyectos antidisciplinarios. Estudiantes y profesores no solo colaboran entre disciplinas, sino que exploran el espacio que hay entre ellas y más allá. Actualmente, el laboratorio se define como un lugar donde ocurren proyectos en la intersección de tecnología, medios, ciencia, arte y diseño; en donde el mundo del cómputo no consiste simplemente en las computadoras, sino en adaptarlas a nuestro vivir, pues están en todos lados. Hoy en día, a través de ellas entregamos y recibimos un mensaje; son un medio de comunicación.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2019-02-15-puebla-500anys/whiplash.jpg" target="_blank">
    <img src="/media/2019-02-15-puebla-500anys/whiplash.jpg" alt="Whiplash: How to Survive Our Faster Future by Joi Ito" width="50%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;"><a href="https://amzn.to/2X3LslY">Whiplash: How to Survive Our Faster Future by Joi Ito</a></blockquote>
  
</div>

<h3 id="la-tecnología-como-coordinadora-de-la-nueva-organización-ciudadana">La tecnología como coordinadora de la nueva organización ciudadana</h3>

<p>Las redes sociales e internet han demostrado ser plataformas tecnológicas útiles para crear nuevas formas de organización ciudadana. Han democratizado la información y se han posicionado como un nuevo medio de organización. Al mismo tiempo, presenciamos algunos retos y fenómenos que pueden habilitar el escalamiento de la cooperación ciudadana. Nos han enseñado nuevas maneras de organización y de gobernanza. Un buen ejemplo de organización a través de la tecnología es la manera en que nos enfrentamos al sismo del 19 de septiembre de 2017. México se organizó a través de sus ciudadanos de una manera ejemplar. Un grupo de colaboración interdisciplinaria entre computólogos, tecnólogos, arquitectos, ingenieros, analistas de datos, periodistas y ciudadanos ayudó a que la recuperación y la reacción ante los daños del sismo se dieran en cuestión de minutos.</p>

<p>Con la tecnología emergieron grupos y herramientas enfocados en la distribución de recursos, verificación de hechos, organización de trabajo, evaluación de riesgos, entre otras soluciones. De manera ejemplar, la utilizamos para distribuir recursos de una nueva manera, lo que rebasó la capacidad de nuestro Gobierno. En cuanto a la gobernanza, ciudadanos y Gobierno han creado nuevos canales de comunicación y de rendición de cuentas. La disponibilidad y el derecho a la información pública han hecho posible una dinámica nueva para la toma de decisiones y comunicación entre ambos.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2019-02-15-puebla-500anys/revisa_mi_grieta_bot.jpg" target="_blank">
    <img src="/media/2019-02-15-puebla-500anys/revisa_mi_grieta_bot.jpg" alt="Diseño de Bot para Revisa Mi Grieta publicado en Fortune México" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">Diseño de Bot para Revisa Mi Grieta publicado en Fortune México</blockquote>
  
</div>

<h3 id="la-tecnología-puede-ser-transformadora-pero-nuestras-ciudades-se-mueven-en-la-dirección-contraria">La tecnología puede ser transformadora, pero nuestras ciudades se mueven en la dirección contraria</h3>
<p>Podríamos decir que aprovechamos la tecnología al conectar a una persona aislada con otras y con recursos e información. La tecnología puede ser vinculante y promotora de la autonomía. Un ejemplo de cómo puede ayudar a conectar es la aplicación de citas Tinder, pues MIT Technology Review reportó que ha vinculado a personas desconectadas y ha aumenta- do los matrimonios interraciales<sup>1 </sup>. Al mismo tiempo, tenemos una respues- ta tecnológica para crear un sistema financiero descentralizado a través de la tecnología del blockchain y Bitcoin<sup>2</sup>. La moneda electrónica ha permitido crear un mercado de bienes y servicios descentralizado que, además, permite la transparencia en las transacciones. Todos los usuarios de Bitcoin están sujetos a la autonomía y transparencia por defecto.</p>

<p>Sin embargo, cuando nos trasladamos al análisis de la vida en nuestra metrópoli, nos encontramos con que nuestra ciudad se mueve en otra dinámica, contraria a lo que promueve la tecnología transformadora. Nos encontramos, por ejemplo, con que la ciudad segrega a sus habitantes a través de desarrollos habitacionales donde se han creado suburbios de élite y otros de interés social. Así, se han generado burbujas con realidades distintas y ajenas, que limitan el quehacer político y marginan. Podemos decir también que las grandes distancias entre los centros de trabajo y los centros de vivienda evitan que el ciudadano tenga autonomía en el uso de su tiempo, pues debe utilizarlo para trasladarse de su casa a su centro de trabajo, lo cual evita que lo use para su desarrollo y el de su comunidad.</p>

<iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=US&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=devlabsmx-20&amp;marketplace=amazon&amp;region=US&amp;placement=8416665958&amp;asins=8416665958&amp;linkId=3fda9d4ba4dc3992c5d5d84e5e1456e7&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0d14e3&amp;bg_color=ffffff">
</iframe>

<h3 id="la-tecnología-ciudadana-para-la-democracia">La tecnología ciudadana para la democracia</h3>

<p>Un objetivo deseable en el cual podemos emplear la tecnología hacia el año 2031 es extender el potencial del ciudadano en la transformación de su entorno. Podemos utilizar herramientas informativas para que extienda su entendimiento y tome decisiones más informadas y para que pueda crear un nuevo sentido en la toma de decisiones sobre su vida y la de su comunidad. El uso de datos públicos y abiertos extiende el entendimiento sobre lo que ocurre, sobre el ejercicio de presupuestos, y le ayuda para la reflexión y la toma de decisiones colectivas. En un futuro, el uso de plataformas tecnológicas posibilitará nuevas votaciones en línea para una democracia más participativa, líquida y efectiva: participativa porque se podrán hacer con mayor frecuencia consultas a los ciudadanos sobre problemas que les importan; líquida porque se crearán nuevos mecanismos de democracia con delegación de votos.</p>

<p>Así, en una democracia líquida los ciudadanos, dependiendo de las votaciones y la elección, pueden delegar su voto a alguien de su confianza. Si el ciudadano tiene confianza para que alguien vote por él en referendos de parques, podrá hacerlo, otro para infraestructura de agua y así sucesivamente. A través de plataformas electrónicas, se pueden tener las mejores características de la democracia representativa y la directa.</p>

<h3 id="el-arte-y-su-propósito-en-la-tecnología">El arte y su propósito en la tecnología</h3>

<p>La tecnología y el arte han creado una combinación muy dinámica a través de nuevos formatos que van más allá de las artes clásicas. A pesar de ello, el arte mismo sigue sacudiendo y sensibilizando a las personas; crea activaciones diversas y nuevos espacios. La tecnología puede servir para declarar un cambio o crear una conciencia en las personas. De esta manera, el arte con un mensaje, a través de la tecnología, puede proveer autonomía y no dependencia de una herramienta de control.</p>

<p>A veces vislumbramos que la tecnología nos está haciendo prisioneros de un formato de vida predefinido, que nos vigila y sigue cada uno de nuestros movimientos. Es verdad que esto ocurre, pero al mismo tiempo puede ser un vehículo para llevar mensajes de impacto para la transformación social. Cada vez es más importante acotar el espacio de lo que ocurre en el plano digital y en nuestra vida cotidiana. Ambas realidades pueden habilitar la conciencia colectiva y la cooperación. Sin embargo, es pertinente que este medio se mantenga neutral, libre y abierto. Es nuestra responsabilidad velar por la privacidad de nuestras vidas y por la libertad de expresión.</p>

<p>Hacia el 2031, otras tecnologías como la impresión 3D, la realidad virtual y la realidad aumentada servirán como medio para hacer más accesibles los sitios de patrimonio en nuestra ciudad. Podremos generar réplicas de espacios y personajes que nos trasladen a otras épocas; crear personajes y ava- tares que intervengan en espacios ciberfísicos, donde la realidad y el espacio virtual converjan en distintas formas. Lo anterior a través de visitantes virtuales, de nuevas experiencias sensoriales e incluso de sensores conectados a nuestro cerebro.</p>

<p>David Eagleman, profesor de neurociencia en la Universidad de Stanford, ha estudiado el fenómeno de la sustitución sensorial. Afirma que podemos tener un modelo sensorial similar a lo que experimenta el Señor Cara de Papa en Toy Story. De esta forma, podemos conectar y desconectar los sentidos a nuestro cerebro, cambiándolos de lugar, y estos deberían funcionar de la misma manera, pues el cerebro puede interpretarlos desde cualquier posición. Nuestros sentidos están acotados a un pequeño espectro sensorial al cual nuestro cerebro está adaptado. De la misma manera, se adaptaría a usar otros sentidos si los aumentáramos o si mejorásemos sus capacidades. Incluso, pueden ser más que sentidos locales; pueden ser sentidos aumentados por sensores fuera de nuestro cuerpo. Así, si conectáramos el estado del clima a nuestro cuerpo podríamos desarrollar un sentido consciente del clima, o sensible, por ejemplo, a la bolsa de valores.</p>

<p>El horizonte, hacia los 500 años de nuestra metrópoli, parece lejano, pero en realidad, la tecnología que está aquí hoy tendrá impacto en una década. Esto ocurrirá mientras nos damos a la tarea de desarrollar proyectos que mejoren nuestra metrópoli. Por ello, deberíamos trabajar para encontrar nuestras propias soluciones y utilizar nuestra propia filosofía para la creación de herramientas, con el fin de ser responsables y crear la tecnología que necesitamos, y usar el arte y el diseño como vehículos de desarrollo en nuestra propia realidad. Utilicemos nuestra imaginación como la tierra media para materializar nuestra realidad a través de la racionalidad. Dos mil treinta y uno, ahí estaremos pronto.</p>

<p>Referencias:</p>

<p>[1] <a href="https://www.technologyreview.com/s/609091/first-evidence-that-online-dating-is-changing-the-nature-of-society/">First Evidence That Online Dating Is Changing the Nature of Society</a></p>

<p>[2] <a href="https://bitcoin.org/bitcoin.pdf">Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System</a></p>

<p>Publicado en:
“La Ciudad de Puebla hacia sus 500 años.”
15.6 Art Media: De la herencia histórica a la era digital.</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="es" /><category term="puebla" /><category term="artmedia" /><category term="tecnologia" /><category term="ciudadania" /><category term="democracia" /><category term="arte" /><category term="diseno" /><category term="innovacion" /><category term="cultura" /><category term="sociedad" /><category term="futuro" /><summary type="html"><![CDATA[En el año de 2013, Puebla coqueteaba con una idea en materia de innovación y diseño: la postulación a la red de ciudades creativas de la UNESCO. Durante algunos años en conjunto con el gobierno municipal de Puebla, sociedad civil, academia, e industria, trabajamos en la creación de un Mapa de Ruta. Se definieron varios proyectos que pudieran postular exitosamente a Puebla dentro de un conjunto selecto de ciudades que buscan fomentar el potencial creativo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2019-02-15-puebla-500anys/cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2019-02-15-puebla-500anys/cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Comparing Technologies to Create Web Services: SOA, REST, and GraphQL</title><link href="https://www.noedominguez.com/en/blog/comparing-technologies-to-create-web-services/" rel="alternate" type="text/html" title="Comparing Technologies to Create Web Services: SOA, REST, and GraphQL" /><published>2017-11-30T00:00:00+00:00</published><updated>2017-11-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/en/blog/comparando-tecnologias-de-servicios-web</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/en/blog/comparing-technologies-to-create-web-services/"><![CDATA[<h1 id="i-want-to-create-a-web-service-what-are-my-options">I want to create a Web Service, what are my options?</h1>

<p>A couple of months ago, we asked a question that more than one developer has faced:
What are my options for creating a web service or web API?
I researched and presented at <a href="https://www.meetup.com/es/DevNightsMX/events/241391717/">Devnights Summer edition 2016</a>.
I know, it’s been several months since then, but <em><strong>sharing is caring</strong></em>.</p>

<p>It often happens that when we enter the world of web programming, we learn to make services with the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer">REST (Representational State Transfer)</a> model.
We usually arrive at opinionated frameworks where technical design decisions have already been made and REST is there by default.
In my case, I started with Ruby on Rails, where REST comes by default.
Other examples where you might have started like this are: Django REST Framework, Play, Zend, Yii, Laravel, Sails, among others. If that’s the case, it’s almost certain you started with REST.</p>

<p>When you’re a novice programmer—or Junior as recruiters say—your knowledge base is constantly changing.
And probably, between learning the framework and creating your first application, you end up encountering other solutions for making services that seem horrible and unintuitive.
They seem cryptic because they’re even made with XML, a description language you’ve been told was made ages ago.
You have to deal with web services that have another architectural style and other descriptions you’ve never seen.
For example, you’re sent a service description in <a href="https://www.w3.org/TR/2007/REC-wsdl20-20070626/">WSDL (Web Services Description Language)</a> and don’t know how to use it.
You’re given an endpoint that returns XML for you to use <a href="https://www.w3.org/TR/soap">SOAP (Simple Object Access Protocol)</a> and you don’t know how the data is described.
There’s even the possibility that you’re given an endpoint to consult a service directory <a href="https://www.oasis-open.org/committees/uddi-spec/">UDDI (Universal Description, Discovery, and Integration)</a>.
It’s horrible to go from a paradigm like REST, where elements are described in the URL, to one where you have to do it with XML.
We usually associate these technologies with Java, .NET, or enterprise solutions and think they’re complicated.
It’s true, they can be complicated but they solve specific problems.</p>

<p>In this presentation, we explore what services are, what web services are.
We remember that the official architecture of the Web is SOA.
We list the main SOA technologies for making services: SOAP, WSDL, and UDDI.
We review REST and its main design components.
We also explore one of the most innovative and new options: GraphQL.
The innovation of GraphQL is that it’s more than an architectural proposal for making services. GraphQL is also a query language to simplify multiple web service endpoints.</p>

<p>The presentation is embedded here and on <a href="https://speakerdeck.com/poguez/comparando-tecnologias-para-servicios-y-servicios-web">Speaker Deck</a>.</p>

<script async="" class="speakerdeck-embed" data-id="a32b97469daf4e778b7490565f785fc3" data-ratio="1.33333333333333" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>

<p><a href="https://speakerdeck.com/poguez/">My other presentations</a></p>

<p>Leave your comments and questions here.</p>

<p>Noé.</p>

<p>Cover photo: Noé Domínguez / Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="en" /><category term="web" /><category term="api" /><category term="rest" /><category term="soap" /><category term="wsdl" /><category term="uddi" /><category term="graphql" /><category term="web services" /><category term="soa" /><summary type="html"><![CDATA[I want to create a Web Service, what are my options?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-11-30-comparando-tecnologias-de-servicios-web/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-11-30-comparando-tecnologias-de-servicios-web/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Comparando tecnologías para crear servicios web: SOA, REST y GraphQL</title><link href="https://www.noedominguez.com/es/blog/servicios-web/" rel="alternate" type="text/html" title="Comparando tecnologías para crear servicios web: SOA, REST y GraphQL" /><published>2017-11-30T00:00:00+00:00</published><updated>2017-11-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/es/blog/comparando-tecnologias-de-servicios-web</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/es/blog/servicios-web/"><![CDATA[<h1 id="quiero-crear-un-servicio-web-cuáles-son-mis-opciones">Quiero crear un Servicio Web, ¿cuáles son mis opciones?</h1>

<p>Hace un par de meses nos planteábamos una pregunta por la que más de un desarrollador ha pasado:
¿cuáles son mis opciones para crear un servicio web o web API?. 
Investigué y presenté en <a href="https://www.meetup.com/es/DevNightsMX/events/241391717/">Devnights Summer edition 2016</a>.
Ya sé, ya han pasado varios meses desde entonces, pero <em><strong>sharing is caring</strong></em>.</p>

<p>Regularmente nos pasa que al llegar al mundo de programación web aprendemos a hacer servicios con el modelo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer">REST (Represtational State Transfer)</a>.
Regularmente llegamos a frameworks opinados donde las decisiones técnicas sobre el diseño ya se han tomado y REST está 
ahí por defecto.
En mi caso yo inicié con Ruby on Rails, donde REST viene por defecto. 
Algunos otros ejemplos  donde tú podrías haber empezado así son: Django REST Framework, Play, Zend, Yii, Laravel, Sails,
entre otros. De haber sido así, es casi seguro que empezaste haciendo REST.</p>

<p>Cuando eres un programador novato -o Junior como le dicen los reclutadores- tu base de conocimiento todo el tiempo cambia.
Y probablemente entre que aprendemos el framework y creamos nuestra primera aplicación suele suceder que llegamos a otras
soluciones  para hacer servicios que nos parecen horribles y poco intuitivas.
Parecen crípticas porque incluso están hechas con XML, un lenguaje de descripción que te han contado que se hizo 
hace mil años.
Te toca llegar a servicios web que tienen otro estilo arquitectónico y otras descripciones que no habías visto.
Por ejemplo, te mandan una descripción de un servicio en <a href="https://www.w3.org/TR/2007/REC-wsdl20-20070626/">WSDL (Web Services Description Language)</a> y no sabes cómo usarla.
Te mandan un <em>endpoint</em> que te regresa un XML para que uses <a href="https://www.w3.org/TR/soap">SOAP (Simple Object Access Protocol)</a> y tampoco sabes cómo se describen los datos.
Incluso hay la posibilidad de que te manden el <em>endpoint</em> para consultar un directorio de servicios <a href="https://www.oasis-open.org/committees/uddi-spec/">UDDI (Universal Description, Discovery, and Integration)</a>.
Es horrible pasar de un paradigma como REST donde los elementos se describen en la URL a uno en el que tienes
que hacerlo con XML.
Usualmente asociamos estas tecnologías a Java, .NET o a soluciones enterprise y piensas que son complicadas.
Es verdad, pueden ser complicadas pero solucionan problemas específicos.</p>

<p>En esta presentación exploramos sobre qué son los servicios, qué son los servicios web.
Recordamos que la arquitectura oficial de la Web es SOA.
Listamos las principales tecnologías SOA para hacer servicios: SOAP, WSDL y UDDI.
Dimos un repaso de REST y sus principales componentes de diseño. 
También exploramos una de las opciones más innovadoras y nuevas que es: GraphQL.
La innovación de GraphQL que es más que una propuesta arquitectónica para hacer servicios. 
GraphQL también es un lenguaje de consultas para simplificar múltiples enpoints de servicios web.</p>

<p>La presentación la pueden encontrar embebida aquí y en <a href="https://speakerdeck.com/poguez/comparando-tecnologias-para-servicios-y-servicios-web">Speaker Deck</a>.</p>

<script async="" class="speakerdeck-embed" data-id="a32b97469daf4e778b7490565f785fc3" data-ratio="1.33333333333333" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>

<p><a href="https://speakerdeck.com/poguez/">Mis otras presentaciones</a></p>

<p>Dejen sus comentarios y dudas aquí.</p>

<p>Noé.</p>

<p>Foto de portada: Noé Domínguez / Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="es" /><category term="servicios web" /><category term="web services" /><category term="REST" /><category term="SOAP" /><category term="WSDL" /><category term="UDDI" /><category term="GraphQL" /><category term="API" /><category term="web API" /><summary type="html"><![CDATA[Quiero crear un Servicio Web, ¿cuáles son mis opciones?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-11-30-comparando-tecnologias-de-servicios-web/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-11-30-comparando-tecnologias-de-servicios-web/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">I will visit Mexico and would like to advise on the design of collaborative platforms on the Internet</title><link href="https://www.noedominguez.com/en/blog/i-will-visit-mexico-and-collaborative-platforms-on-the-internet/" rel="alternate" type="text/html" title="I will visit Mexico and would like to advise on the design of collaborative platforms on the Internet" /><published>2017-05-27T00:00:00+00:00</published><updated>2017-05-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/en/blog/apoyo-plataformas-colaborativas</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/en/blog/i-will-visit-mexico-and-collaborative-platforms-on-the-internet/"><![CDATA[<h1 id="i-will-visit-mexico-and-would-like-to-advise-on-the-design-of-collaborative-platforms-on-the-internet">I will visit Mexico and would like to advise on the design of collaborative platforms on the Internet</h1>

<p>As some of you know, I’ve been in South Korea for a few months.
Since September, I’ve been based at the <a href="http://webeng.kaist.ac.kr">Web Engineering Lab</a>, rediscovering and developing my academic life.
Maybe I hadn’t stopped learning, because I had been working with less formal learning methods—tutorials, workshops, talks at meetups, conferences where we share best practices in software engineering. All of these also contribute to your development, but it was a bit difficult for me at first to adapt to the academic environment. While previously I was expanding my knowledge toward a generalist domain, research is the opposite. After getting used to it, I now enjoy it.</p>

<p>Before, I thought I was aware of what was happening with <a href="https://www.wired.com/2006/06/crowds/"><em><strong>Crowdsourcing</strong></em></a>.
Being aware of how platforms were used for user participation.
How to promote citizen participation in open processes online.
But my knowledge was practically empirical and shallow.
That’s why I decided to take the first class offered by Professor <a href="http://juhokim.com">Juho Kim</a> in <em>Crowdsourcing</em>.
It was his first class as a professor at KAIST, after graduating from <a href="http://mit.edu">MIT</a> with <a href="https://dspace.mit.edu/handle/1721.1/101464">Learnersourcing: Improving Learning with Collective Learner Activity</a>.
We learned by reading about 50+ papers and discussions on this topic, which was <a href="https://www.wired.com/2006/06/crowds/">defined in 2006</a>.
We learned theoretical, technical aspects, incentive design, analysis, experimentation, collaborative learning, citizen participation, teamwork, citizen science, and perception through participation.
I must say it was a significant experience to take this course and move toward greater depth in the subject. However, in Mexico, it is a topic that has not been deeply explored in Internet services. I believe that due to the scarcity of learning materials, it is timely to share it with the community of Mexican companies and developers.</p>

<p>During July 2017, I will be visiting Mexico, eager to contribute to your projects.
I want to share what I’ve learned so we can design better Internet and software services.
I would like you to write to me to share your experience and your concerns about your service.
It will be relevant to you if you have a project that includes: user participation, citizen participation, or the design of collaborative platforms.
Let’s talk, send me an email at <a href="mailto:poguez@kaist.ac.kr">poguez@kaist.ac.kr</a>.
If you are a company, we can do a training, and if there are several people, we can schedule a course.
It would be a pleasure to transfer knowledge of what I’ve learned on the topic.</p>

<p>See you soon!</p>

<p>Noé.</p>

<p>Cover photo: Unsplash/ Jezael Melgoza</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="en" /><category term="web" /><category term="crowdsourcing" /><category term="citizen participation" /><category term="collaborative platforms" /><category term="internet" /><category term="kaist" /><category term="south korea" /><summary type="html"><![CDATA[I will visit Mexico and would like to advise on the design of collaborative platforms on the Internet]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-05-27-apoyo-plataformas-colaborativas/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-05-27-apoyo-plataformas-colaborativas/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Visitaré México y me gustaría asesorar el diseño de plataformas colaborativas en Internet</title><link href="https://www.noedominguez.com/es/blog/asesoria-crowdsourcing/" rel="alternate" type="text/html" title="Visitaré México y me gustaría asesorar el diseño de plataformas colaborativas en Internet" /><published>2017-05-27T00:00:00+00:00</published><updated>2017-05-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/es/blog/apoyo-plataformas-colaborativas</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/es/blog/asesoria-crowdsourcing/"><![CDATA[<h1 id="visitaré-méxico-y-me-gustaría-asesorar-el-diseño-de-plataformas-colaborativas-en-internet">Visitaré México y me gustaría asesorar el diseño de plataformas colaborativas en Internet</h1>

<p>Como saben algunos de ustedes hace unos meses que estoy en Corea del sur.
Desde septiembre estoy instalado en el <a href="http://webeng.kaist.ac.kr">Web Engineering Lab</a>, reencontré y me encuentro desarrollando mi vida académica.
Tal vez no había dejado de aprender, porque había estado trabajando con métodos menos formales de aprendizaje.
Como tutoriales, talleres, pláticas en meetups, conferencias donde compartimos buenas prácticas de ingeniería de software. 
Todas ellas también contribuyen a tu desarrollo, sin embargo, me fue un poco difícil en principio adaptarme a lo académico.
Mientras que anteriormente estaba expandiendo mi conocimiento hacia un dominio de generalista, 
la investigación es lo contrario. Después de acostumbrarme ahora lo disfruto.</p>

<p>Antes creí estar enterado de lo que ocurre con el <a href="https://www.wired.com/2006/06/crowds/"><em><strong>Crowdsourcing</strong></em></a>.
Estar al tanto de cómo se usaban las plataformas para la participación de usuarios.
Cómo promover la participación ciudadana en procesos abiertos por internet.
Pero mi conocimiento era prácticamente empírico y poco profundo.
Por eso me decidí a tomar la primera clase que ofreció el profesor <a href="http://juhokim.com">Juho Kim</a> en <em>Crowdsourcing</em>.
Fue su primera clase como profesor en KAIST, después de graduarse de <a href="http://mit.edu">MIT</a> con 
<a href="https://dspace.mit.edu/handle/1721.1/101464">Learnersourcing: Improving Learning with Collective Learner Activity</a>.
Aprendimos leyendo cerca de 50+ papers y discusiones sobre este tema, que se <a href="https://www.wired.com/2006/06/crowds/">definió en 2006</a>. 
Aprendimos aspectos teóricos, técnicos, diseño de incentivos, análisis, experimentación, aprendizaje
colaborativo, participación ciudadana, trabajo en equipo, ciencia ciudadana y percepción a través de la participación.
Debo decir que fue una experiencia significativa tomar este curso y moverme hacia una mayor profundidad en el tema. 
Sin embargo, en México es un tema que no se ha explorado con profundidad en los servicios de Internet.
Considero que por la escasez de materiales de aprendizaje es oportuno compartirlo con la comunidad  de empresas 
y desarrolladores mexicanos.</p>

<p>Durante julio 2017 estaré en México de visita con ganas de aportar a tus proyectos. 
Quiero compartir de lo que he aprendido para que diseñemos mejores servicios en Internet y software.
Me gustaría que me escribas para compartir tu experiencia y tus preocupaciones en tu servicio.
Te será de reelevancia si tienes un proyecto que incluya: participación de tus usuarios, participación ciudadana
o el diseño de plataformas colaborativas.
Platiquemos, mándame un correo a <a href="mailto:poguez@kaist.ac.kr">poguez@kaist.ac.kr</a>. 
Voy a estar disponible en este tiempo para asesorar tu plataforma y te ayudaré a encontrar un mejor diseño. 
Si eres una empresa podemos hacer un entrenamiento y si somos varias personas podemos agendar un curso. 
Sería un placer transferir conocimiento de lo que he aprendido en el tema.</p>

<p>¡Nos vemos pronto!</p>

<p>Noé.</p>

<p>Foto de portada: Unsplash/ Jezael Melgoza</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="es" /><category term="crowdsourcing" /><category term="plataformas colaborativas" /><category term="participación ciudadana" /><category term="diseño de plataformas" /><category term="corea del sur" /><category term="kaist" /><summary type="html"><![CDATA[Visitaré México y me gustaría asesorar el diseño de plataformas colaborativas en Internet]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-05-27-apoyo-plataformas-colaborativas/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-05-27-apoyo-plataformas-colaborativas/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Connecting Data</title><link href="https://www.noedominguez.com/en/blog/schema-org-evolution-of-structured-data-on-the-web/" rel="alternate" type="text/html" title="Connecting Data" /><published>2017-02-15T00:00:00+00:00</published><updated>2017-02-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/en/blog/schema-dot-org</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/en/blog/schema-org-evolution-of-structured-data-on-the-web/"><![CDATA[<p>When I was working with Open Data, one of the concerns that persisted in publishing open data was the creation of structured data that could be described to find relationships. In fact, since the Web was created, Tim Berners Lee had the vision of making a system where interconnected information could be managed. He was not referring exclusively to documents but also to physical resources like equipment, machines. He also referred to people and their skills as part of a system with linked information. Altogether, what he created at CERN was a system to deal with information loss in a system that evolves complexly. The solution resulted in a distributed hypertext system. You can see the proposed solution in detail in <a href="https://www.w3.org/History/1989/proposal.html">Information Management: A Proposal (1989)</a>.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2017-02-15-schema-dot-org/the-web.png" target="_blank">
    <img src="/media/2017-02-15-schema-dot-org/the-web.png" alt="The Web as a Distributed System Figure 2 from Information Management: A Proposal (1989)" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">The Web as a Distributed System Figure 2 from Information Management: A Proposal (1989)</blockquote>
  
</div>

<p>The World Wide Web Consortium <a href="http://www.w3c.org">(W3C)</a> describes best practices for publishing structured data on the Web in its <a href="https://www.w3.org/wiki/LinkedData">wiki</a>. A commonly used contributed site in the Open Data community is <a href="http://5stardata.info/">5 ★ Open Data</a> which includes an approach through <a href="https://www.w3.org/RDF/">RDF</a> and <a href="https://www.w3.org/standards/semanticweb/data">Linked Data</a>.</p>

<p>I recommend this article from <a href="http://cacm.acm.org/">Communications of the ACM</a> where they discuss several approaches to creating structured data in HTML documents.
Something I find interesting is that the use of software like Wordpress and Drupal has helped the creation of structured information because there are distributions or plugins that include it by default.
Some concepts they mention and that we’ve probably seen are the vCard and hCalendar formats.
This information helps personal assistants like Siri, Google Now to find information more easily. Or it allows our smartphones to perform actions like saving a vCard to your contacts or adding an appointment to your calendar in hCalendar format.
Hopefully you can read it and comment on whether you’ve used it or what would be the next way to use it on your sites.
You can see some defined vocabularies on how to describe a <a href="http://schema.org/Recipe">recipe</a>, a <a href="http://schema.org/LocalBusiness">business</a>, a <a href="http://schema.org/docs/hotels.html">hotel and its variants</a>.</p>

<p>Many ideas come to mind with food; I’ve noticed that foursquare-Swarm is terrible for finding Mexican food specifically. Creating vocabularies and a more specialized system could probably help us find better information about where to eat in Mexico.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2017-02-15-schema-dot-org/diningcode.jpg" target="_blank">
    <img src="/media/2017-02-15-schema-dot-org/diningcode.jpg" alt="Dining Code Android App(다이닝코드)" width="50%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">Dining Code Android App(다이닝코드)</blockquote>
  
</div>

<p>Something I like about Korea is the way services are tailored to their needs and culture.
Maybe another time we can do an overview of <a href="http://www.diningcode.co.kr/">Dining Code</a>, an app that helps you find places to eat in Korea through blog reviews, comments, and dishes.
It’s something I like, because for app users, heaven and hell are in the details.</p>

<p>You can find the article at: <a href="http://cacm.acm.org/magazines/2016/2/197422-schema-org/fulltext">Schema.org: Evolution of Structured Data on the Web</a></p>

<p>Photo: <a href="https://www.flickr.com/photos/melancholija/8067666973/">Flickr/melancholija</a></p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="en" /><category term="web" /><category term="schema.org" /><category term="structured data" /><category term="linked data" /><category term="semantic web" /><category term="open data" /><category term="tim berners lee" /><category term="w3c" /><category term="html5" /><category term="json-ld" /><category term="microdata" /><category term="rdfa" /><summary type="html"><![CDATA[When I was working with Open Data, one of the concerns that persisted in publishing open data was the creation of structured data that could be described to find relationships. In fact, since the Web was created, Tim Berners Lee had the vision of making a system where interconnected information could be managed. He was not referring exclusively to documents but also to physical resources like equipment, machines. He also referred to people and their skills as part of a system with linked information. Altogether, what he created at CERN was a system to deal with information loss in a system that evolves complexly. The solution resulted in a distributed hypertext system. You can see the proposed solution in detail in Information Management: A Proposal (1989).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-02-15-schema-dot-org/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-02-15-schema-dot-org/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Conectando datos</title><link href="https://www.noedominguez.com/es/blog/schema-dot-org/" rel="alternate" type="text/html" title="Conectando datos" /><published>2017-02-15T00:00:00+00:00</published><updated>2017-02-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/es/blog/schema-dot-org</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/es/blog/schema-dot-org/"><![CDATA[<p>Cuando estuve trabajando con Open Data una de las inquietudes que prevalició en la publicación de datos abiertos es la 
creación de datos estructurados y que puedan ser descritos para encontrar relaciones. 
De hecho, desde que se creó la Web Tim Berners Lee tenía la visión de hacer un sistema en donde se pudiera manejar información interconectada. 
No se refería exclusivamente a documentos sino también se refería a recursos físicos como equipamiento, máquinas. 
Se refirió también a personas y a sus habilidades como parte de un sistema que tiene información ligada. 
En su conjunto lo que creó dentro del CERN fue un sitema para lidiar con la pérdida de información en un sistema que evoluciona complejamente,
La solución derivó en un sistema distribuido de hipertexto. 
Pueden ver a detalle la solución propuesta en <a href="https://www.w3.org/History/1989/proposal.html">Information Management: A Proposal (1989)</a>.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2017-02-15-schema-dot-org/the-web.png" target="_blank">
    <img src="/media/2017-02-15-schema-dot-org/the-web.png" alt="The Web as a Distributed System Figure 2 from Information Management: A Proposal (1989)" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">The Web as a Distributed System Figure 2 from Information Management: A Proposal (1989)</blockquote>
  
</div>

<p>El Consorcio de la WWW <a href="http://www.w3c.org">(W3C)</a> describe las mejores prácticas para publicar datos estructurados en la Web en su <a href="https://www.w3.org/wiki/LinkedData">wiki</a>. 
Un sitio contribuido comunmente usado en la comunidad de Open Data es <a href="http://5stardata.info/">5 ☆ Open Data </a> que incluye una aproximación a 
través de <a href="https://www.w3.org/RDF/">RDF</a> y el <a href="https://www.w3.org/standards/semanticweb/data">Linked Data</a>.</p>

<p>Les recomiendo este artículo de <a href="http://cacm.acm.org/">Communications of the ACM</a> donde discuten varias aproximaciones que ha habido a la 
creación de datos estructurados en documentos HTML.
Hay algo que me parece interesante es que el uso de software como Wordpress y Drupal ha ayudado a la creación de 
información estructurada porque hay distribuciones o plugins que lo incluyen por defecto.
Algunos conceptos que mencionan y que hemos probablemente visto son los formatos vCard, hCalendar. 
Esta información ayuda a los asistentes personales como Siri, Google Now a encontrar información de manera más fácil. 
O permite a nuestros teléfono inteligentes acciones como guardar una vCard en tus contactos o agregar una cita en tu calendario en formato hCalendar.
Ojalá puedan leerlo y comentar sobre si lo han usado o cuál sería la siguiente manera de utilizarlo en sus sitios.
Pueden ver alguno vocabularios definidos sobre como describir una <a href="http://schema.org/Recipe">receta de cocina</a>, un <a href="http://schema.org/LocalBusiness">negocio</a>,
un <a href="http://schema.org/docs/hotels.html">hotel y sus variantes</a>.</p>

<p>Se me ocurren muchas cosas con comida, me he dado cuenta que foursquare-Swarm es pésimo para encontrar comida mexicana de manera específica. 
Crear vocabularios y un sistema más especializado probablemente nos podría ayudar a encontrar mejor información 
sobre qué visitar en México para comer.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2017-02-15-schema-dot-org/diningcode.jpg" target="_blank">
    <img src="/media/2017-02-15-schema-dot-org/diningcode.jpg" alt="Aplicación de Android Dining Code(다이닝코드)" width="50%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">Aplicación de Android Dining Code(다이닝코드)</blockquote>
  
</div>

<p>Algo que me gusta de Corea es la manera en que hay servicios acoplados a sus necesidades y a su cultura.
Tal vez en otra ocasión podamos hacer un overview de  <a href="http://www.diningcode.co.kr/">Dining Code</a> que es una aplicación
que te ayuda a encontrar lugares en Corea para comer a través de reviews de blogs, comentarios y platillos. 
Es algo que me gusta, pues para los usuarios de una app el cielo y el infierno está en los detalles.</p>

<p>El artículo lo pueden encontrar en: <a href="http://cacm.acm.org/magazines/2016/2/197422-schema-org/fulltext">Schema.org: Evolution of Structured Data on the Web</a></p>

<p>Photo: <a href="https://www.flickr.com/photos/melancholija/8067666973/">Flickr/melancholija</a></p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="es" /><category term="schema.org" /><category term="datos estructurados" /><category term="linked data" /><category term="open data" /><category term="web semántica" /><summary type="html"><![CDATA[Cuando estuve trabajando con Open Data una de las inquietudes que prevalició en la publicación de datos abiertos es la creación de datos estructurados y que puedan ser descritos para encontrar relaciones. De hecho, desde que se creó la Web Tim Berners Lee tenía la visión de hacer un sistema en donde se pudiera manejar información interconectada. No se refería exclusivamente a documentos sino también se refería a recursos físicos como equipamiento, máquinas. Se refirió también a personas y a sus habilidades como parte de un sistema que tiene información ligada. En su conjunto lo que creó dentro del CERN fue un sitema para lidiar con la pérdida de información en un sistema que evoluciona complejamente, La solución derivó en un sistema distribuido de hipertexto. Pueden ver a detalle la solución propuesta en Information Management: A Proposal (1989).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-02-15-schema-dot-org/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2017-02-15-schema-dot-org/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Seizing Opportunities</title><link href="https://www.noedominguez.com/en/blog/seizing-opportunities/" rel="alternate" type="text/html" title="Seizing Opportunities" /><published>2016-08-07T00:00:00+00:00</published><updated>2016-08-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/en/blog/hola-maestria</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/en/blog/seizing-opportunities/"><![CDATA[<h1 id="seizing-opportunities">Seizing Opportunities</h1>

<p>This blog post I write today is to give thanks. As of July, I left two organizations I had collaborated with full-time for the past two years: <a href="http://civica.digital">Cívica Digital</a> and <a href="http://codeandomexico.org">Codeando México</a>. Along the way, I met many people through collaboration and I am very grateful. Don’t worry, I will stay in touch and help where I can.</p>

<p>Soon—in September—I will begin a master’s degree in <a href="http://cs.kaist.ac.kr">Computer Science</a> at the <a href="http://www.kaist.edu">Korean Advanced Institute of Science and Technology</a>. A new project I had postponed for some time and that excites me a lot. I’m excited because I go with a scholarship from the government of the Republic of Korea that will allow me to study without financial worries.</p>

<p>I had been postponing this moment since I finished my bachelor’s degree in 2012. And I am grateful that during this time I have met great people, with whom I have collaborated and above all learned a lot along the way. One of the opportunities I am very happy to have taken advantage of is: proposing solutions to the social concerns we Mexicans have. It’s a concern that doesn’t go away—what holds us back in social progress? Where does software help us? Is technology what we needed to change as a society? There are many things we can improve, and each needs its own proposal. There is a widespread desire to be a better Mexican society, and I am very happy because there are people working to make it happen. The key so far is to be proactive and have the patience to explain new ways of doing things with efficiency, effectiveness, and inclusion.</p>

<p>However, I will not stop these types of collaborations; I am taking a bit of inspiration for what comes next. I want to be a better element for our society that can offer better solutions in the field of technology. Little by little, I will find how to propose in the academic field since it is new to me. While I learn, let’s stay in touch—there are many things to do.</p>

<p>Noé Domínguez(<a href="https://github.com/poguez">@poguez</a>)</p>

<p>You can also find me at my academic email: noe_dgz <em>at</em> kaist.ac.kr.</p>

<p>Cover photo CC license: Seoul By Emile-Victor Portenart</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="en" /><category term="life" /><category term="opportunities" /><category term="education" /><category term="masters" /><category term="kaist" /><category term="south korea" /><category term="civic tech" /><category term="codeando mexico" /><category term="civica digital" /><summary type="html"><![CDATA[Seizing Opportunities]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-08-07-hola-maestria/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-08-07-hola-maestria/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Tomando oportunidades</title><link href="https://www.noedominguez.com/es/blog/tomando-oportunidades/" rel="alternate" type="text/html" title="Tomando oportunidades" /><published>2016-08-07T00:00:00+00:00</published><updated>2016-08-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/es/blog/hola-maestria</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/es/blog/tomando-oportunidades/"><![CDATA[<h1 id="tomando-oportunidades">Tomando oportunidades</h1>

<p>Este blogpost que hoy escribo es para dar gracias. A partir de julio dejé de tiempo completo a dos organizaciones con las que he colaborado por estos últimos dos años: <a href="http://civica.digital">Cívica Digital</a> y <a href="http://codeandomexico.org">Codeando México</a>. En el camino nos conocimos muchos colaborando y estoy muy agradecido. No se preocupen, seguiré en contacto en lo que les pueda ayudar.</p>

<p>Prontamente -en Septiembre- comenzaré una maestría en <a href="http://cs.kaist.ac.kr">Ciencias Computacionales</a> en el <a href="http://www.kaist.edu">Korean Advanced Institute of Science and Technology</a>. Un nuevo proyecto que tenía rezagado hace tiempo y que me emociona mucho. Me emociona porque voy con una beca del gobierno de la República de Corea que me permitirá estudiar sin preocupaciones de manutención.</p>

<p>Este momento lo venía postergando desde que terminé mi licenciatura en 2012. Y agradezco que en este tiempo me he encontrado con gran gente, con la que he colaborado y sobre todo he aprendido mucho en el camino. Una de las oportunidades que estoy muy contento de haber aprovechado es: proponer soluciones a las preocupaciones sociales que tenemos los mexicanos. Es una inquietud que no se va, ¿qué es lo que nos frena de en el avance social?, ¿en dónde nos ayuda el software?, ¿la tecnología es lo que nos faltaba para cambiar como sociedad? hay muchas cosas en las que podemos mejorar y cada una necesita su propia propuesta. Hay una inquietud generalizada de que queremos ser una mejor sociedad mexicana y me siento muy contento porque hay gente trabajando en hacerlo. La clave hasta hora es ser propositivos y tener la paciencia para explicar nuevas maneras de hacer las cosas con eficiencia, eficacia e inclusión.</p>

<p>Sin embargo, no dejaré este tipo de colaboraciones, estoy tomando un poco de inspiración para lo que viene.
Quiero ser un mejor elemento para nuestra sociedad que pueda ofrecer mejores soluciones en el campo de la tecnología. Poco a poco iré encontrando como poder proponer en el campo académico pues es nuevo para mi. Mientras aprendo sigamos en contacto que hay muchas cosas por hacer.</p>

<p>Noé Domínguez(<a href="https://github.com/poguez">@poguez</a>)</p>

<p>Pueden también encontrarme en mi correo académico: noe_dgz <em>en</em> kaist.ac.kr.</p>

<p>Foto de portada licencia CC: Seoul By Emile-Victor Portenart</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="es" /><category term="maestría" /><category term="ciencia de la computación" /><category term="corea del sur" /><category term="kaist" /><category term="oportunidades" /><category term="nuevos proyectos" /><summary type="html"><![CDATA[Tomando oportunidades]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-08-07-hola-maestria/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-08-07-hola-maestria/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">The Refinadora and Bots at Open News, Austin 2016</title><link href="https://www.noedominguez.com/en/blog/the-refinadora-and-bots-at-open-news-austin-2016/" rel="alternate" type="text/html" title="The Refinadora and Bots at Open News, Austin 2016" /><published>2016-05-22T00:00:00+00:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.noedominguez.com/en/blog/la-refinadora</id><content type="html" xml:base="https://www.noedominguez.com/en/blog/the-refinadora-and-bots-at-open-news-austin-2016/"><![CDATA[<p><strong>Intelligence and automation for newsrooms</strong></p>

<p>On April 18 and 19, we had the opportunity to attend an event sponsored by the Mozilla Foundation and the Knight Foundation: The <a href="https://source.opennews.org/en-US/articles/when-bots-get-together-part-1/">Open News 2016 Code Convening in Austin, TX</a>. This initiative consists of creating Open Source Software solutions for journalism teams. The teams were selected to develop their projects over the Internet, and we were the first international team to participate in the dynamic. It is worth noting that the event participants came from different backgrounds, some from National Public Radios (NPR), The New York Times, investigative journalists, The Marshall Project—which covers the US Justice System and won a Pulitzer during the event—independent journalists, among others. All in a dynamic similar to a hackathon where collaboration and intensive work over two days materialized in advances of an open source project that will help automate newsrooms in the United States and surely Mexico.</p>

<p>One thing I personally liked is that the event is focused on testing a new way to make hackathons more effective, with projects that have already started and need feedback to continue their development. At the same time, the event was like a mini-conference because there was time to share challenges in: journalism, data analysis, and technology management in news portals. Sharing experiences openly about best practices and especially solutions to common problems was one of the most enriching experiences for all teams.</p>

<p>The projects notably focused on two thematic paths: Collection and use of information, and automation of reports with metrics for portals through bots. Neil, an independent programmer who does not yet work on any journalism team, made an automatic Podcast generator from text. It’s like programming a bot that turns news into audio. Automation and reliable use of information was the guiding principle for all teams.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2016-05-22-la-refinadora/logo-refinadora.png" target="_blank">
    <img src="/media/2016-05-22-la-refinadora/logo-refinadora.png" alt="Design by Sandra Barrón" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">Design by Sandra Barrón</blockquote>
  
</div>

<p><em>Design by Sandra Barrón</em></p>

<p>The Cívica Digital team: Sandra Barrón as product designer, Miguel Morán a.k.a. Mikesaurio, and myself as software developers attended with the proposal of <a href="https://github.com/civica-digital/la-refinadora">La Refinadora</a>. We started this project with the organization <a href="https://github.com/mxabierto">México Abierto</a> and are interested in continuing to develop it collaboratively. La Refinadora is a project that helps you validate datasets according to a standard format. This means that if you have information in an open format, like a CSV, you can validate: that dates are according to the ISO-8601 standard, that a CSV meets its format, you could even validate encoding, among other validations and information formats.</p>

<p>The importance of La Refinadora is that we need help to improve the quality of datasets. A couple of years ago, we perhaps had a dilemma about how to help create an Open Data strategy, how to help publish that data and have the community use it. But technically, at this moment, it is relevant to help make information homogeneous, to conform to standards, and to be able to do it massively and automatically in any language. There are even authors like McCallum and Gleason in ‘Business Models for the Data Economy’ (O’Reilly Media, 2012) who assert that one of the economic niches where value can be created with data is <em>Filtering and Refining (data)</em> so that clients of our information can trust it. Thus, data analysts, businesses, and journalists can use information from Open Data sources with confidence. And for those who do not trust the source, it would serve so they can verify it.</p>

<p>La Refinadora was conceived with these principles, and that’s why when it was first designed, the possibility of using containers with Docker was considered, to create isolated environments for running scripts in different languages. We have detected several languages, depending on the team working with the information. However, if you need to use Clojure, then use a Docker image with the JVM. If you need to run your script with Python, then use an image with a configured Python interpreter and all its utilities or dependencies configurable. It should be easy to offer a diverse execution environment for entities that need diversity and at the same time be standard; the possibilities with containers expand and are increasingly accessible.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2016-05-22-la-refinadora/la-refinadora-demo.png" target="_blank">
    <img src="/media/2016-05-22-la-refinadora/la-refinadora-demo.png" alt="The new interface we designed for La Refinadora and implemented by Mikesaurio" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">The new interface we designed for La Refinadora and implemented by Mikesaurio</blockquote>
  
</div>

<p><em>The new interface we designed for La Refinadora and implemented by Mikesaurio and Sandra</em></p>

<p>The interface, as we detected with users, must be plural and available for different user profiles, both technical in programming and not so much. That’s why, in addition to an interface for ingesting by Data Catalogs in <a href="https://www.w3.org/TR/vocab-dcat/">DCAT</a> format, which is already used by default in the European Union and <a href="http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5397117&amp;fecha=18/06/2015">Mexico</a>, we now created an interface to upload files via web easily. Now you can drag your files from a folder to the web interface and select the validators. With this, we improve accessibility for non-automated tasks and users with less technical profiles.</p>

<div id="article-img">
  <a href="/es/media/2016-05-22-la-refinadora/la-refinadora.jpg" target="_blank">
    <img src="/media/2016-05-22-la-refinadora/la-refinadora.jpg" alt="At the demo presentation" width="100%" />
  </a>
  
  <blockquote style="border-left: 10px solid #D5D5D5;">At the demo presentation</blockquote>
  
</div>

<p><em>At the demo presentation</em></p>

<p>The experience was enriching because we worked with journalists and IT professionals on this topic, and it was incredible to meet one of the creators of <a href="http://tabula.technology/">Tabula</a>, which already has a long history among those who started liberating data from PDFs. However, it is clear to us that these types of specialized meetings help pave the way with new tools for information processing, which can serve tasks such as: Data Analysis, Data Journalism, and Data Visualization. This remains a very specialized task, and we must continue developing projects that can help with this important task.</p>

<p>I invite you to check out the La Refinadora repository at <a href="https://github.com/civica-digital/la-refinadora">github.com/civica-digital/la-refinadora</a>. For now, we have also created new documentation in English so that developers worldwide can help us improve the first design. If you know Python, Docker, and are interested in this Open Data tool, we invite you to write to us on Github, and if you go to Pycon-US 2016, we’ll see you at the Sprints.</p>

<p>Noé Domínguez(<a href="https://github.com/poguez">@poguez</a>)</p>

<p>Cover photo by Sandra Barrón
[Post originally written for the <a href="http://blog.civica.digital">blog</a> of Civica.digital]</p>]]></content><author><name>Noé Domínguez Porras</name></author><category term="en" /><category term="open-news" /><category term="bots" /><category term="automation" /><category term="journalism" /><category term="data-journalism" /><category term="open-source" /><category term="la-refinadora" /><category term="civic-hacking" /><category term="open-data" /><category term="docker" /><category term="python" /><category term="data-validation" /><category term="data-quality" /><category term="codeando-mexico" /><category term="civica-digital" /><summary type="html"><![CDATA[Intelligence and automation for newsrooms]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-05-22-la-refinadora/portada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.noedominguez.com/media/2016-05-22-la-refinadora/portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>